\section{Türevin Uygulamaları}
\subsection{Belirsizlik Durumları ve L'Hopital Kuralı}
\subsubsection{L'Hopital Kuralı}

\begin{frame}{\insertsubsectionhead}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
$a$ noktasının yakınında (belki $a$ noktası dışında), $f$ ve $g$ fonksiyonlarının türevlenebilir ve $g^{\prime}(x)\ne 0$ olduğunu varsayalım.
\begin{equation*}
    \lim\limits_{x\to a}f(x)=0 \quad \quad \text{and} \quad \quad \lim\limits_{x\to a}g(x)=0
\end{equation*}
ya da
\begin{equation*}
    \lim\limits_{x\to a}f(x)=\pm\infty \quad \quad \text{and} \quad \quad \lim\limits_{x\to a}g(x)=\pm\infty
\end{equation*}
olsun. Diğer bir ifadeyle $\dfrac{0}{0}$ ya da $\dfrac{\infty}{\infty}$ belirsizliği olsun.

O zaman, sağ taraftaki limit varsa (ya da $\infty$ veya $(-\infty)$ ise)
\begin{equation*}
    \lim\limits_{x\to a}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim\limits_{x\to a}\frac{f'(x)}{g'(x)}
\end{equation*}
olur.
\end{block}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{alertblock}{NOT}
	L'Hopital kuralı aynı zamanda tek yönlü limitler, sonsuzdaki ve eksi sonsuzdaki limitler için de geçerlidir.
	
	Diğer bir ifadeyle {\textquotedblleft}$x\to{}a${\textquotedblright} yerine {\textquotedblleft}$x\to{}a^{+}${\textquotedblright}, {\textquotedblleft}$x\to{}a^{-}${\textquotedblright}, {\textquotedblleft}$x\to\infty${\textquotedblright} veya {\textquotedblleft}$x\to-\infty${\textquotedblright} sembollerinden biri gelebilir.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\lim\limits_{x\to 1}\frac{\ln x}{x-1}$ limitini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Burada
\[ \lim\limits_{x\to 1}\ln x=\ln 1=0\quad\text{and}\quad\lim\limits_{x\to 1}(x-1)=0 \]
olduğundan L'Hopital kuralı'nı uygulayabiliriz. Böylece,
\begin{align*}
\lim\limits_{x\to 1}\frac{\ln x}{x-1}
&=\lim\limits_{x\to 1}\frac{\displaystyle\frac{d}{dx}(\ln x)}{\displaystyle\frac{d}{dx}(x-1)}
=\lim\limits_{x\to 1}\frac{1/x}{1} \\
&= \lim\limits_{x\to 1}\frac{1}{x}=1
\end{align*}
elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\lim_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{x^{2}}$ limitini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
\[ \lim\limits_{x\to \infty}e^{x}=\infty\quad\mbox{and}\quad\lim\limits_{x\to \infty}x^{2}=\infty \]
olduğundan L'Hopital kuralı ile
\begin{equation*}
    \lim\limits_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{x^{2}}=\lim\limits_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{2x}.
\end{equation*}
bulunur.
$x\to \infty$ iken $e^{x}\to \infty$ ve $2x\to \infty$ olduğundan L'Hopital kuralı uygulanabilir. Böylece,
\begin{equation*}
    \lim\limits_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{x^{2}}
    =\lim\limits_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{2x}
    =\lim\limits_{x\to \infty}\frac{e^{x}}{2}=\infty
\end{equation*}
buluruz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\lim_{x\to \infty}\frac{\ln x}{\sqrt[3]{x}}$ limitini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$x\to \infty$ iken $\ln x \to \infty$ ve $\sqrt[3]{x}\to \infty$ olduğundan L'Hopital kuralı uygulanabilir. Bu durumda,
\[ \lim\limits_{x\to \infty}\dfrac{\ln x}{\sqrt[3]{x}}=\lim\limits_{x\to \infty} \dfrac{\frac{1}{x}}{\frac{1}{3}x^{-2/3}} \]
olur. Sağ taraftaki limitte $\frac{0}{0}$ türü belirsizlik vardır. Ancak önceki örnekteki olduğu gibi L'Hopital kuralını ikinci kez uygulamadan sadeleştirme yapalım. Böylece,
\[ \lim\limits_{x\to \infty}\dfrac{\ln x}{\sqrt[3]{x}}=\lim\limits_{x\to \infty} \dfrac{\frac{1}{x}}{\frac{1}{3}x^{-2/3}}=\lim\limits_{x\to \infty}\dfrac{3}{\sqrt[3]{x}}=0 \text{ elde edilir.}\qedhere\]
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \lim\limits_{x \to 0} \dfrac{\tan x-x}{x^3}$ limitini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$x\to0$ iken hem $\tan(x)-x\to0$ hem de $x^{3}\to0$ olduğundan L'Hopital kuralı kullanırsak
\[ \lim\limits_{x \to 0} \dfrac{\tan x-x}{x^3}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sec^2 x-1}{3x^2} \]
buluruz. Sağ taraftaki limit yine $\frac{0}{0}$ türü belirsizlik olduğundan L'Hopital kuralını tekrar uygularsak
\[\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sec^2 x-1}{3x^2}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{2\sec^2 x\tan x}{6x}  \]
buluruz.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Birkez daha hem pay hem payda $0$'a yaklaştığından L'Hopital kuralını üçüncü kez uygulamak gerekir. Bu üç adımı birleştirerek
\begin{align*}
\lim\limits_{x \to 0} \dfrac{\tan x-x}{x^3}&= \lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sec^2 x-1}{3x^2}= \lim\limits_{x\to 0}\dfrac{2\sec^2 x\tan x}{6x}\\
&= \lim\limits_{x\to 0}\dfrac{4\sec ^2x\tan^2x+2\sec^4x }{6}=\dfrac{2}{6}=\dfrac{1}{3}
\end{align*}
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}


%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\lim\limits_{x\to \pi^{-}}\frac{\sin x}{1-\cos x}$ limitini bulunuz.
\end{example}


\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Eğer burada L'Hopital kuralını koşullarını kontrol etmeden uygularsak
\begin{equation*}
    \lim\limits_{x\to \pi^{-}}\frac{\sin x}{1-\cos x}
    =\lim\limits_{x\to \pi^{-}}\frac{\cos x}{\sin x}=-\infty
\end{equation*}
elde ederiz. Bu \textbf{yanlıştır}!
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\[ \lim\limits_{x\to \pi^{-}}\frac{\sin x}{1-\cos x} \]
ifadesinde $x\to\pi^{-}$ iken paydaki $\sin x\to 0$ olmasına rağmen paydada bulunan $1-\cos x$ ifadesi sıfıra yaklaşmaz. Dolayısıyla, burada L'Hopital kuralı uygulanamaz.

Aslında, bu limiti hesaplamak kolaydır çünkü fonksiyon süreklidir ve payda $\pi$'de sıfırdan farklıdır. Böylece,
\begin{equation*}
    \lim\limits_{x\to \pi^{-}}\frac{\sin x}{1-\cos x}
    =\frac{\sin \pi}{1-\cos \pi}
    =\frac{0}{1-(-1)}=0
\end{equation*}
elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}

%
%
%
\subsubsection{Belirsiz Çarpımlar}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Eğer $\lim\limits_{x\to{}a}f(x)=0$ ve $\lim\limits_{x\to{}a}g(x)=\infty$ (ya da $-\infty$) ise $\lim\limits_{x\to{}a}f(x)g(x)$ limitinin değerinin (eğer varsa) ne olacağı açık değildir. 
	
	Bu tür limit, $0\cdot\infty$ \textbf{türü belirsizlik} olarak adlandırılır.
	
	$fg$ çarpımını bölüm şeklinde yazarak durumu ele alırsak
	\begin{equation*}
	f\cdot g=\frac{f}{1/g} \quad \text{ya da} \quad f\cdot g=\frac{g}{1/f}
	\end{equation*}
	yazılabilir. Verilen limiti $\frac{0}{0}$ ya da $\frac{\infty}{\infty}$ türü belirsizliğe dönüştürüp böylece L'Hopital kuralını kullanabiliriz.
\end{block}
\end{frame}
%
%
%
%
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\lim\limits_{x\to 0^{+}}x\ln x$ limitini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Verilen limit belirsizdir. Çünkü $x\to0^{+}$ için birinci çarpan $x$, $0$'a yaklaşırken ikinci çarpan $\ln(x)$, $(-\infty)$'a yaklaşır. 
	
	$x=\frac{1}{\frac{1}{x}}$ yazarak $x\to0^{+}$ iken $\frac{1}{x}\to\infty$ elde ederiz. 
	
	Dolayısıyla, L'Hopital kuralını uygulayarak
	\begin{align*}
	\lim\limits_{x\to 0^{+}}x\ln x
	&=\lim\limits_{x\to 0^{+}}\frac{\ln x}{1/x}
	=\lim\limits_{x\to 0^{+}}\dfrac{\displaystyle\frac{1}{x}}{\displaystyle\frac{-1}{x^{2}}} \\
	&=\lim\limits_{x\to 0^{+}}(-x)=0
	\end{align*}
	buluruz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{alertblock}{Not}
Bu örneği çözerken bir başka seçenek
\begin{equation*}
    \lim\limits_{x\to 0^{+}}x\ln x=\lim\limits_{x\to 0^{+}}\frac{x}{1/\ln x}.
\end{equation*}
yazmaktır. Bu, $\frac{0}{0}$ türü belirsizlik verir ama L'Hopital kuralını uygularsak baştakinden daha karmaşık bir ifade elde ederiz. Genelde belirsiz bir çarpımı yeniden yazarken daha basit bir limit elde edeceğimiz durumu seçmeye çalışırız.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%
\subsubsection{Belirsiz Farklar}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	\[ \lim\limits_{x\to  a}f(x)=\infty \text{ and } \lim\limits_{x\to  a}g(x)=\infty \]
	ise
	\begin{equation*}
	\lim\limits_{x\to  a}[f(x)-g(x)]
	\end{equation*}
	limiti $\infty-\infty$ \textbf{türü belirsizlik} olarak adlandırılır.
	
	Yanıtı bulmak için, farkı bölüme çevirerek (örneğin, ortak payda kullanarak ya da kesirleştirerek ya da ortak çarpanlara ayırarak), $\frac{0}{0}$ ya da $\frac{\infty}{\infty}$ türü belirsizlik elde etmeye çalışırız.
\end{block}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\lim\limits_{x\to (\pi/2)^{-}}(\sec x-\tan x)$ limitini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$x\to\frac{\pi}{2}^{-}$ iken $\sec(x)\to\infty$ ve $\tan(x)\to\infty$ olduğundan verilen limit belirsizdir. Burada ortak paydayı kullanırsak
\begin{align*}
\lim\limits_{x\to (\pi/2)^{-}}(\sec x-\tan x)
&=\lim\limits_{x\to (\pi/2)^{-}}\left(\frac{1}{\cos x}-\frac{\sin x}{\cos x}\right) \\
&=\lim\limits_{x\to (\pi/2)^{-}}\frac{1-\sin x}{\cos x}\\
&=\lim\limits_{x\to (\pi/2)^{-}} \frac{-\cos x}{-\sin x}=0
\end{align*}
buluruz. $x\to\frac{\pi}{2}^{-}$ iken $1-\sin x\to 0$ ve $\cos x \to 0$ olmasının L'Hopital kuralını uygulamayı haklı çıkardığına dikkat ediniz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
\subsubsection{Belirsiz Kuvvetler}
%
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
\begin{equation*}
    \lim_{x\to  a}[f(x)]^{g(x)}
\end{equation*}
limitinden çeşitli belirsizlik durumları ortaya çıkar.
\begin{description}
  \item[$0^{0}$ türü:] $\lim\limits_{x\to  a}f(x)=0$ ve $\lim\limits_{x\to  a}g(x)=0 $\medskip

  \item[$\infty^{0}$ türü:] $\lim\limits_{x\to  a}f(x)=\infty$ ve $\lim\limits_{x\to  a}g(x)=0$\medskip

  \item[$1^{\infty}$ türü:] $\lim\limits_{x\to  a}f(x)=1$ ve $\lim\limits_{x\to  a}g(x)=\pm\infty $ 
\end{description}
\end{block}
\end{frame}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %  ????????????????????????

\begin{frame}
Bu üç durumdan her biri ya doğal logaritma alarak
\[y=\left[f(x)\right]^{g(x)} \text{ ise }\ln y=g(x)\ln f(x) \]
yada üstel fonksiyon şeklinde yazarak
\[ \left[f(x)\right]^{g(x)}=e^{g(x)\ln f(x)} \]
aşılabilir. Bu yöntemlerin her ikisinin de bu fonksiyonların türevlerini bulurken kullanıldığını anımsayınız.

Her iki durumda da $0\cdot\infty$ türü $g(x)\ln f(x)$ belirsiz çarpımını elde ederiz.
 \end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \lim_{x\rightarrow 0^+}(1+\sin 4x)^{\cot x}$ limitini hesaplayınız.
\end{example}

\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
İlk olarak, $x\to0^{+}$ iken $ 1+\sin 4x\rightarrow 1 $ ve $ \cot x\rightarrow \infty $ olduğundan verilen limitin belirsiz olduğuna dikkat ediniz. 
\[ y=(1+\sin 4x)^{\cot x} \]
olsun. O zaman,
\begin{align*}
\ln y=\ln [(1+\sin 4x)^{\cot x}]&=\cot x\cdot\ln (1+\sin 4x)\\
&= \frac{\ln (1+\sin 4x)}{\tan x}
\end{align*}
olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\[ \lim_{x\rightarrow 0^+}\ln y =\lim_{x\rightarrow 0^+}\frac{\ln(1+\sin 4x)}{\tan x}\qquad \left(\frac{0}{0}\text{ belirsizliği} \right) \]
Dolayısıyla, L'Hopital kuralı ile
\[ =\lim_{x\rightarrow 0^+}\frac{\frac{4\cos 4x}{1+\sin 4x}}{\sec ^2x}=4 \]
buluruz. Buraya kadar $\ln y$'nin limitini hesapladık. Fakat biz $y$'nin limitini bulmak istiyoruz. Bunu bulmak için $y=e^{\ln y}$ olduğunu kullanırsak,
\[ \lim_{x\rightarrow 0^+}(1+\sin 4x)^{\cot x}=\lim_{x\rightarrow 0^+}y=\lim_{x\rightarrow 0^+}e^{\ln y}=e^4 \]
olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\lim\limits_{x\rightarrow 0^+}x^x$ limitini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Herhangi bir $x>0$ için $0^{x}=0$ ama herhangi bir $x\neq0$ için $x^{0}=1$ olduğundan bu limitin belirsiz olduğuna dikkat ediniz.

Fonksiyonu üstel şekilde yazarak devam edersek
\[ x^x=(e^{\ln x})^x=e^{x\ln x} \]
yazarız. Daha önce L'Hopital kuralını kullanarak $\lim\limits_{x\to0^{+}}x\ln(x)=0$ olduğunu gösterdik. Dolayısıyla,
\[ \lim_{x\rightarrow 0^+}x^x=\lim_{x\rightarrow 0^+}e^{x\ln x}=e^0=1 \]
olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
\subsubsection{Optimizasyon Problemleri}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{Optimizasyon Problemlerinin Çözümünde Takip Edilecek Adımlar}
\begin{enumerate}
\item {\usebeamercolor[fg]{structure}Problemi Anlayınız}. Birinci adım problemi iyice anlayana kadar dikkatlice okumaktır. Kendinize sorunuz. Bilinmeyen nedir? Verilen nicelikler nelerdir? Verilen koşullar nelerdir?
\item {\usebeamercolor[fg]{structure}Bir Şema Çiziniz}. Çoğu problemde bir şema çizmek ve şema üzerinde verilenve istenen nicelikleri belirlemek yararlı olur.
\item {\usebeamercolor[fg]{structure}Gösterimleri Geliştiriniz}. Maksimumu ya da minimumu bulunacak olan niceliğe bir sembol atayınız (şimdilik $Q$ diyelim). Diğer bilinmeyen nicelikler için semboller seçiniz ($a,b,c,\ldots,x,y$) ve bu sembolleri şema üzerinde gösteriniz. Verilen niceliklerin ilk harflerini semboller olarak kullanmak yararlı olabilir. Örneğin, alanı $A$ ile, yüksekliği (ingilizcesi \textit{height}) $h$ ile ve zamanı (ingilizcesi \textit{time}) $t$ ile gösterebilirsiniz.
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{block}{}
\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{3}
\item $Q$'yu Adım {\usebeamercolor[fg]{structure}3}'deki diğer semboller cinsinden ifade ediniz.
\item Eğer $Q$ Adım {\usebeamercolor[fg]{structure}4}'deki birden fazla değişkeni olan bir fonksiyon olarak ifade edildiyse verilen bilgileri kullanarak bu değişkenler arasında (denklemler şeklinde) ilişkiler bulunuz. Sonra bu denklemleri kullanarak $Q$'nun ifadesindeki bir değişken dışında diğer bütün değişkenleri yok ediniz. Böylece $Q$, tek değişkeni $x$'in fonksiyonu olarak $Q=f(x)$ şeklinde ifade edilebilir. Bu fonksiyonun tanım kümesini yazınız.
\item Önceki bölümlerde öğrenildiği gibi $f$'nin mutlak maksimum ya da minimum değerini bulunuz. Özel olarak, $f$'nin tanım kümesi bir kapalı aralıksa Kapalı Aralık Yöntemini kullanabilirsiniz.
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}




\begin{frame}
\begin{example}
$2400\,\mathrm{m}$ çiti olan bir çiftçi, bu çit ile bir kenarı ırmağa sınır olan dikdörtgensel bir arazi çevirmek istiyor. Irmak boyunca çit çekmesine gerek yoktur. En büyük alana sahip arazinin boyutları nedir?
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	Bu problemde neler olduğunu hissetmek için birkaç özel durumu deneyelim. Şekil, $2400\,\mathrm{m}$'lik telin nasıl kullanılacağının olası yollarından üçü gösterilmektedir.
	\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=308,clip,trim=21mm 113mm 21mm 137mm,scale=.66]{stewart-ccac.pdf}
	{\tiny$\textrm{Alan}=220\,000\,\mathrm{m}^{2}$\hspace{2cm}$\textrm{Alan}=700\,000\,\mathrm{m}^{2}$\hspace{2cm}$\textrm{Alan}=400\,000\,\mathrm{m}^{2}$}
	\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}

\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	Sığ, geniş bölgeleri ya da derin, dar bölgeleri denediğimizde küçük alanlar elde ettiğimizi görüyoruz. En büyük alanı arada bulunan şeklin vereceği akla yatkındır.
	
	Şekil genel durumu göstermektedir. Dikdörtgenin $ A $ alanını maksimum yapmak istiyoruz. $x$ ve $y$ sırasıyla dikdörtgenin derinliği ve genişliği olsun.
	\begin{figure}[h]
	\includegraphics[page=308,scale=1,clip,trim=22mm 60mm 145mm 194mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	Bu durumda, $A$'yı $x$ ve $y$ cinsinden
	\[ A=xy \]
	şeklinde ifade ederiz.
	
	$A$'yı tek değişkenli fonksiyon olarak ifade etmek istiyoruz. Bu nedenle $y$'yi $x$ cinsinden yazarak yok edeceğiz. Bunun için, telin toplam uzunluğunun $2400\,\mathrm{m}$ olduğu bilgisini kullanırız. Buradan,
	\[ 2x+y=2400 \]
	olur. Bu denklemden $y=2400-2x$ elde ederiz ve
	\[ A=x(2400-2x)=2400x-2x^2 \]
	buluruz. Bu ifadede $x\geq0$ ve $x\leq1200$ (aksi takdirde $A<0$) olduğuna dikkat ediniz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Şimdi
	\[ A(x)=2400 x-2x^2\qquad 0\le  x\le  1200 \]
	fonksiyonunu maksimum yapmak istiyoruz. Türev, $A^{\prime}(x)=2400-4x$'tir. Kritik sayıları bulmak için,
	\[ 2400-4x=0 \]
	denklemini çözerek $x=600$ buluruz.
	
	$A$'nın maksimum değeri ya bu kritik sayıda ya da aralığın bir uç noktasında oluşur.
	
	$A(0)=0$, $A(600)=720000$ ve $A(1200)=0$ olduğundan kapalı aralık yöntemi maksimum değeri $A(600)=720000$ olarak verir.
	
	Alternatif olarak, her $x$ için $A^{\prime\prime}(x)=-4<0$ olduğundan $A$ daima iç bükeydir ve $x=600$'deki yerel maksimum bir mutlak maksimum olmalıdır. Sonuç olarak, dikdörtgensel bölgenin derinliği $600\,\mathrm{m}$ ve genişliği $1200\,\mathrm{m}$ olmalıdır.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$1\,\mathrm{lt}$ yağ koymak için silindir biçiminde bir teneke kutu yapılmak isteniyor. Metal maliyeti minumum olan kutu üretmek için boyutları bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Şekildeki gibi yarıçapı $r$'ve yüksekliği $h$ olan bir silindir çiziniz.		
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=309,scale=0.7,clip,trim=21mm 167mm 168mm 79mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	Metal maliyetini minimum yapmak için, silindirin toplam yüzey alanını (alt, üst ve yan) minumum yaparız. Şekilden kenarların boyutları $2\pi{}r$ ve $h$ olan bir dikdörtgensel levhadan yapıldığını görürüz.
   \begin{figure}[h]
   \includegraphics[page=309,scale=0.7,clip,trim=21mm 118mm 174mm 124mm,scale=1.6]{stewart-ccac.pdf}
   \includegraphics[page=309,scale=0.7,clip,trim=46mm 118mm 146mm 124mm,scale=1.6]{stewart-ccac.pdf}
   
   {\tiny \textrm{Alan} $ 2(\pi r^2) $\hspace{1cm}\textrm{Alan} $ (2\pi r)h $}
   \end{figure}
\end{proof}
\end{frame}

%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Bu nedenle silindirin yüzey alanı
\[ A=2\pi r^2+2\pi rh \]
olur. $h$'yi yok etmek için hacmin $1\,\mathrm{lt}$ olarak verildiğini $1000\,\mathrm{cm}^{3}$ alarak kullanırız. Böylece,
\[ \pi r^2h=1000 \]
den
\[ h=\frac{1000}{(\pi r^2)} \]
olur. Bunu $A$'nın ifadesinde yerine koyarsak
\[ A=2\pi r^2+2\pi r\left(\frac{1000}{\pi r^2}\right)=2\pi r^2+\frac{2000}{r} \]
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}

%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Şimdi
\[ A(r)=2\pi r^2+\frac{2000}{r}\qquad r>0 \]
fonksiyonunu minimum yapmak istiyoruz. Kritik sayıları bulmak için $ A(r) $ nin türevini alırsak
\[A'(r)=4\pi r-\frac{2000}{r^2}=\frac{4(\pi r^3-500)}{r^2}\]
olur. Burada, $\pi{}r^{3}=500$ olduğunda $A^{\prime}(r)=0$ olur.

Bu nedenle, tek kritik sayı $r=\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}$'dir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
$A$'nın tanım kümesi $(0,\infty)$ olduğundan bir önceki örnekteki gibi uç noktaları kullanamayız.

Ama $r<\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}$ için $A^{\prime}(r)<0$ ve $r>\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}$ için $A^{\prime}(r)>0$ olduğunu, dolayısıyla $A$'nın kritik sayısının solundaki her $r$ için azaldığını ve sağındaki her $r$ için arttığını gözlemleyebiliriz.

Böylece, $r=\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}$ \textbf{mutlak minimumu} vermelidir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Alernatif olarak, $r\to0^{+}$ iken $A(r)\to\infty$ ve $r\to\infty$ iken $A(r)\to\infty$ olduğundan $A(r)$'nin bir minumum değeri olmalı ve bu minimum değer kritik sayıda meydana gelmelidir.
    \begin{figure}[h]
    \includegraphics[page=309,clip,trim=21mm 54mm 156mm 186mm,scale=1.2]{stewart-ccac.pdf}
    \end{figure}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
$r=\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}$ değerine karşılık gelen $h$ değeri
\[ h=\frac{1000}{\pi r^2}=\frac{1000}{\pi (500/\pi)^{2/3}}=2\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}=2r \]
olur.

Böylece kutunun maliyetini minimum yapmak için yarıçap $\sqrt[3]{\frac{500}{\pi}}\,\mathrm{cm}$ ve yükseklik yarıçapın iki katı, yani çap olmalıdır.
\end{proof}
\end{frame}

%
%
%

%
\begin{frame}
\begin{block}{Mutlak Uç Değerler için Birinci Türev Testi}
	$c$'nin, bir aralıkta tanımlı, sürekli bir $f$ fonksiyonunun bir kritik sayısının olduğunu varsayalım.
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Her $ x<c $ için $ f'(x)>0 $ ve her $ x>c $ için $ f'(x)<0 $ ise, $ f(c) $, $ f $'nin mutlak maksimum değeridir.
		\item[(b)] Her $ x<c $ için $ f'(x)<0 $ ve her $ x>c $ için $ f'(x)>0 $ ise, $ f(c) $, $ f $'nin mutlak minimum değeridir.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\begin{example}
$y^{2}=2x$ parabolü üzerinde $(1,4)$ noktasına en yakın olan noktayı bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	$(x,y)$ ve $(1,4)$ noktaları arasındaki uzaklık
	\[ d=\sqrt{(x-1)^2+(y-4)^2} \]
	ile verilir.
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[page=310,clip,scale=0.7,trim=21mm 72mm 151mm 162mm,scale=1.4]{stewart-ccac.pdf}
	\end{figure}
\end{minipage}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
Ama, $(x,y)$ parabolün üzerindeyse $x=\frac{1}{2}y^{2}$'dir ve $d$'nin ifadesi
\[ d=\sqrt{\left(\frac{1}{2}y^2-1\right)^2+(y-4)^2} \]
olur (ikinci seçenek, $y=\sqrt{2x}$ alarak $d$'yi yalnızca $x$ cinsinden ifade edebilirdik).

$d$'yi minimum yapmak yerine karesi olan
\[ d^2=f(y)=\left(\frac{1}{2}y^2-1\right)^2+(y-4)^2 \]
fonksiyonunu minimum yapacağız. $d^{2}$'nin minimumu ile $d$'nin minimumunun aynı noktada meydana geldiğine ama $d^{2}$ ile çalışmanın $d$ ile çalışmaktan daha kolay olduğuna dikkat ediniz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Türev alırsak
\[ f'(y)=2\left(\frac{1}{2}y^2-1\right)y+2(y-4)=y^3-8 \]
elde ederiz. Dolayısıyla, $y=2$ olduğunda $f^{\prime}(y)=0$ olur.

$y<2$ için $f^{\prime}(y)<0$ ve $y>2$ için $f^{\prime}(y)>0$ olduğunu gözlemleyiniz.

Buradan mutlak uç değerler için birinci türev testine göre mutlak minimum $y=2$'de meydana gelir.

(Yalnızca, problemin geometrik yapısından ötürü en yakın noktanın olduğunun fakat en uzak noktanın olmadığının açık olduğunu söyleyebilirdik.) Karşı gelen $x$ değeri $x=\frac{1}{2}y^{2}=2$'dir.

Böylece, $y^{2}=2x$ parabolü üzerinde $(1,4)$ noktasına en yakın olan nokta, $(2,2)$ noktasıdır.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%

\begin{frame}
\begin{example}
$r$ yarıçaplı bir yarıçember içine çizilebilecek en büyük dikdörtgenin alanını bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Yarıçember olarak, merkezi başlangıç noktası olan $x^{2}+y^{2}=r^{2}$ çemberinin üst yarısını alalım. Bu durumda, yarıçemberin içine çizmek demek, Şekilde gösterildiği gibi dikdörtgenin iki köşesinin yarıçember üzerinde, iki köşesinin de $x$-ekseni üzerinde olması demektir.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[page=312,clip,scale=0.9,trim=21mm 193mm 146mm 55mm,scale=1.25]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
$(x,y)$ noktası birinci bölgedeki köşe olsun. Bu durumda dikdörtgenin kenasr uzunlukları $2x$ ve $y$'dir. Dolayısıyla, dikdörtgenin alanı
\[ A=2xy \]
olur. $y$'yi yok etmek için $(x,y)$ noktasının $x^{2}+y^{2}=r^{2}$ çemberi üzerinde olduğunu kullanarak $y=\sqrt{r^{2}-x^{2}}$ yazarız. Böylece,
\[ A=2x\sqrt{r^2-x^2} \]
olur. Bu fonksiyonun tanım kümesi $0\leq{}x\leq{}r$'dir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Türevi,
\[ A'=2\sqrt{r^2-x^2}-\dfrac{2x^2}{\sqrt{r^2-x^2}}=\dfrac{2(r^2-2x^2)}{\sqrt{r^2-x^2}} \]
olarak bulunur ve bu türev $2x^{2}=r^{2}$ olduğunda $0$'dır. Buradan, ($x\geq0$ olduğundan) $x=\frac{r}{\sqrt{2}}$ buluruz. $A(0)=0$ ve $A(r)=0$ olduğundan $x$'in bu değeri $A$'nın maksimum değerini verir. Dolayısıyla, yarı çember içine çizilebilecek en büyük dikdörtgenin alanı
\[ A\left(\dfrac{r}{\sqrt{2}}\right)=2\dfrac{r}{\sqrt{2}}\sqrt{r^2-\dfrac{r^2}{2}}=r^2 \]
olur. 
\end{proof}
\end{frame}